\documentclass[10pt]{article}

\usepackage[dvipsnames,table]{xcolor}
\usepackage{longtable}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage[gen]{eurosym}
\usepackage{multicol,enumerate}
\usepackage{tikz}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{ulem}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}
%\usetikzlibrary{shapes,patterns}
\usetikzlibrary{arrows.meta,calc,decorations.markings,math,arrows.meta, shapes, patterns}


%FRENCH
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}

\topmargin=-2cm
\oddsidemargin=2.2cm
\evensidemargin=2.2cm
\textwidth=15cm
\textheight=23.4cm
%\textwidth=6in
\hoffset=-0.7in
%\headsep=25pt
%\footskip=20pt

\newcounter{question}
\newcommand{\initQ}{\setcounter{question}{0}}
\newenvironment{question}{\refstepcounter{question} \noindent {\it {Question} \thequestion.\ }}
{\par}

% Warning.
\newcommand{\warning}[1]{\begin{mdframed}[backgroundcolor=yellow]#1\end{mdframed}}




\newcounter{exo}
\newenvironment{exo}[1][]{\refstepcounter{exo} \initQ \vspace{0.5cm} \noindent \textbf{Exercice \theexo}. \normalsize }{\par}

\newenvironment{exodur}{\refstepcounter{exo} \initQ \vspace{0.5cm} \noindent \textbf{Exercice* \theexo}. \normalsize }{\par}

\newcommand{\corr}[1]{}

\newcommand{\entete}[3]{%
    \vskip -3 cm \hfill{\hrule}\vskip 0.2 cm \noindent{\Large \sc #2}\\ \vskip 0.1 cm \noindent\textit{#3 \hfill #1} \vskip 0.01 cm
\hfill{\hrule} \vspace{1cm}}

\parindent 0pt

\parskip 4pt




%% lstlistings configuration for XML.
\lstset{
    language=xml,
    tabsize=4,
    frame=tb
    rulesepcolor=\color{gray},
    keywordstyle=\color{blue}\bf,
    commentstyle=\color{OliveGreen},
    stringstyle=\color{red},
    breaklines=true,
    showstringspaces=false,
    basicstyle=\footnotesize
}

\lstset{literate=
    {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
    {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
    {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
    {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
    {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
    {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
    {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
    {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
    {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
    {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
    {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
    {€}{{\euro}}1 {£}{{\pounds}}1 {«}{{\guillemotleft}}1
    {»}{{\guillemotright}}1 {ñ}{{\~n}}1 {Ñ}{{\~N}}1 {¿}{{?`}}1
}



\begin{document}
\entete{TP1 -- Sujet}{Langage XML -- L3 Info \& L3 MIASHS}{XML, DTD, XML Schema}



\vspace{-1\baselineskip}

%\textit{Temps total autorisé : 1h30}\\
%\textit{Les matériaux imprimés (notes de cours ou de TD/TP) sont autorisés. Les téléphones et les
%ordinateurs sont interdits. La présentation sera prise en compte pour la correction des exercices.
%Les poids approximatifs sont donnés en parenthèses.}

\section*{TP1 -- XML, DTD, XML Schema}


\subsection*{Indications}
\noindent Pour lire ou modifier le contenu d'un fichier XML, il suffit de l'ouvrir avec un éditeur de texte (e.g., {\tt gedit}).
On peut également visualiser un fichier XML dans un navigateur ; si le fichier est bien formé on voit l'arbre du document, sinon on a une erreur.
Dans le navigateur il est possible de voir le contenu du fichier initial en demandant à voir le code source de la page.

On va utiliser {\tt xmllint} (disponible sous Linux) pour tester la validité d'un document XML.\\
Par exemple :
\begin{itemize}
    \item Pour valider un document contre un DTD (qui lui est déjà associé), il suffit de faire :\\
        \vspace{-1.5em}
        \begin{center}
            \verb|xmllint --valid fichier.xml --noout|
        \end{center}
    \item Pour valider un document contre un XML Schema, il faut explicitement donner le schéma :\\
        \vspace{-1.5em}
        \begin{center}
            \verb|xmllint --schema fichier_schema.xsd fichier.xml --noout|
        \end{center}
\end{itemize}
Dans les deux cas, l'option \verb|--noout| empêche d'afficher le document XML.
Plus d'infos sur l'outil {\tt xmllint} sont disponibles via la commande ``{\tt man xmllint}''. 

Pour plus de détails de syntaxe DTD et XML Schema, n'hésitez-pas de consulter les tutoriels W3Schools :
\begin{itemize}
    \item \url{http://www.w3schools.com/xml/xml_dtd_intro.asp}
    \item \url{http://www.w3schools.com/xml/schema_intro.asp}
\end{itemize}

\subsection*{Exercice 1} 
\noindent La France, l'Italie et l'Espagne ont pour capitales respectives Paris, Rome et Madrid. Leurs populations respectives sont de 64 102 000 habitants (en 2007), de 58 133 509 et 44 708 964 habitants (en 2006).
Structurez ces informations sous la forme d'un document XML bien formé.



\subsection*{Exercice 2}

\begin{enumerate}
    \item Validez le fichier {\tt cd-1.xml} contre le DTD {\tt cd.dtd}.

    \item Essayez de valider le fichier {\tt cd-2.xml} contre le même DTD {\tt cd.dtd} et vous allez constater des erreurs. 
        Faites un nombre minimal de changements sur le fichier {\tt cd-2.xml} pour le rendre valide.

    \item Validez le fichier {\tt note-1.xml} contre le XML Schema {\tt note.xsd}.

    \item Essayez de valider le fichier {\tt note-2.xml} contre le même XML Schema {\tt note.xsd} et vous allez constater des erreurs. 
        Faites un nombre minimal de changements sur le fichier {\tt note-2.xml} pour le rendre valide.

\end{enumerate}


\newpage


\subsection*{Exercice 3}

\noindent On désire écrire un \verb:DTD: pour des documents décrivant des familles. Une famille porte un nom et est constituée d'une ou plusieurs personnes. Pour chaque personne de la famille, on a le prénom, l'âge, le poids en kilos (kg) ou le poids en livres (lb), et éventuellement la taille. Les liens de parenté (père et mère) sont gérés grâce à des attributs de type \verb:ID: et \verb:IDREF:.
\smallskip

\'Ecrire le \verb:DTD: correspondant \verb:famille.dtd:. Celle-ci devra accepter par exemple le document suivant qui est disponible dans l'archive sous le nom {\tt famille.xml}. L'attribut \verb:pnumber: est obligatoire.
\medskip

\begin{center}
    \lstinputlisting{fichiers/famille.xml}
\end{center}



\subsection*{Exercice 4}
\noindent En plein championnat de football, on veut mémoriser les scores et les dates du championnat dans un fichier {\tt XML}.


\begin{itemize}
    \item [$\bullet$]
        Dans le championnat de France, il y a 20 clubs. On mémorisera la liste des clubs, indépendamment du calendrier du championnat. Chaque club possède un nom long (comme
        {\tt "Olympique de Marseille"}, un nom court (comme {\tt "OM"}). 

    \item [$\bullet$]
        Le championnat est divisé en journées, et chaque journée comporte 10 rencontres. On mémorisera la date de chaque journée, mais pas la date de chaque match (parfois un match se joue en avance ou en retard par rapport à la date officielle). Il y a au total 38 journées.

    % \item [$\bullet$]
        % Les clubs se rencontrent tous 2 fois, une fois à domicile et une fois à l'extérieur. Les 19 premières journées, chaque club rencontre tous les autres (on parle de matches aller). Les 19 journées suivantes, chaque club rencontre aussi tous les autres mais pas sur le même terrain (on parle de matches retour). Une rencontre est donc caractérisée par un couple de (noms courts de) clubs. On mémorisera tous les scores des matches du championnat.
\end{itemize}
Définissez un {\tt XML Schema} qui permet de représenter le championnat de France de football.  La qualité d'un schéma est aussi liée à sa lisibilité. \'Evitez les imbrications trop profondes (schéma de type {\sl poupées russes}). Un fichier {\tt championnat.xml} est donné à titre d'exemple. Vous pouvez modifier ce fichier
pour l'adapter à votre schéma et pour tester celui-ci.

\newpage 

\subsection*{Exercice 5}
\noindent Créer un schéma DTD \texttt{nd.dtd} qui permet d'accepter les documents avec :
\begin{itemize}
\item la racine est un élément de nom \texttt{a},
\item Ses enfants doit contenir un ou plus d'éléments \texttt{b} et un nombre indéterminé d'éléments \texttt{c}. L'ordre des enfants ne doit pas être pris en compte.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Pourquoi le document suivant n'est pas valide :
  \begin{lstlisting}
    <!ELEMENT a ((b|c)*,b,(b|c)*)>
    <!ELEMENT b EMPTY>
    <!ELEMENT c EMPTY>
  \end{lstlisting}

\item Proposer une expression régulière équivalente qui soit valide.
\end{enumerate}

\subsection*{Exercice 6}
\noindent Regardez le document \texttt{play.dtd}, vérifiez que \texttt{othello.xml} soit validé par ce schéma.

Complétez le document \texttt{play.xsd} pour qu'il accepte les mêmes documents que \texttt{play.dtd}. Il faut replacer les références à \texttt{xs:anyType} par de nouveaux types.

\end{document}
